\section{Definitionen}

Das Definitions-Kapitel wurde auf Grundlage von~\cite{Vogler2015FailSem}
und~\cite{Schinko2016BA} zusammengestellt und ist teilweise
von Ideen aus~\cite{Vogler2016MIA3} beeinflusst.

\begin{Def}[Modal Error-I/O-Transitionssystem]
  Ein \emph{Modales Error-I/O-Transitionssystem (\MEIO{})} ist ein Tupel
  $(P,I,O,\must,\may,p_0,E)$ mit:
  \begin{itemize}
    \item $P$: Menge der \emph{Zustände},
    \item $p_0\in P$: \emph{Startzustand},
    \item $I,O$: disjunkte Mengen der (sichtbaren) \emph{Input-} und
      \emph{Output-Aktionen},
    \item $\must{} \subseteq P\times \Sigma_{\tau}\times P$:
      \emph{must-Transitions-Relation},
    \item $\may{} \subseteq P\times \Sigma_{\tau}\times P$:
      \emph{may-Transitions-Relation},
    \item $E\subseteq P$: Menge der \emph{Fehler-Zustände}.
  \end{itemize}
  Es wird vorausgesetzt, dass $\must\subseteq\may$ (\emph{syntaktische
  Konsistenz}) gilt.\\
  Das \emph{Alphabet} bzw.\ die Aktionsmenge eines \MEIO{}s ist $\Sigma = I\cup
  O$. Die \emph{interne Aktion} $\tau$ ist nicht in $\Sigma$ enthalten. Jedoch
  wird $\Sigma_{\tau} := \Sigma \cup \{\tau\}$ definiert. Die \emph{Signatur}
  eines \MEIO{}s entspricht $\Sig (P)=(I,O)$.\\
  Falls $\must =\may$ gilt, wird $P$ auch \emph{Implementierung} genannt.
\end{Def}

Implementierungen entsprechen den z.B.\ in~\cite{Schinko2016BA} behandelten
\EIO{}s.\\
Must-Transitionen sind Transitionen, die von einer Verfeinerung implementiert
werden müssen. Die may-Transitionen hingegen sind die zulässigen Transitionen
für eine Verfeinerung. Alle nicht vorhandenen must- und may-Transitionen dürfen
auch in keiner Verfeinerung einer Spezifikation in \MEIO{}-Form auftauchen.
Diese Forderungen werden in den Definitionen der Verfeinerungen in~\ref{SimDef}
und~\ref{wSimDef} berücksichtigt.\\
\MEIO{}s  werden in dieser Arbeit durch ihre Menge der Zustände (z.B.\ $P$)
identifiziert und falls notwendig werden damit auch die Komponenten indiziert
(z.B.\ $I_P$ anstatt $I$). Falls das \MEIO{} selbst bereits einen Index hat
(z.B.\ $P_1$) kann an der Komponente die Zustandsmenge als Index wegfallen und
nur noch der Index des Transitionssystems verwendet werden (z.B.\
$I_1$ anstatt $I_{P_1}$). Zusätzlich stehen $i,o,a,\omega$ und $\alpha$ für
Buchstaben aus den Alphabeten $I,O,\Sigma ,O\cup\{\tau\}$ und $\Sigma_\tau$.\\
Es wird die Notation $p\may[\alpha] p'$ für $(p,\alpha,p')\in\may$ und
$p\may[\alpha]$ für $\exists p':(p,\alpha,p')\in\may$ verwendet. Dies kann
entsprechend auf Buchstaben-Sequenzen $w\in\Sigma_{\tau}^*$ erweitert werden:
$p\may[w]p'$ ($p\may[w]$) steht für die Existenz eines \emph{Ablaufes}
$p\may[\alpha _1]p_1\may[\alpha _2]\dots p_{n-1}\may[\alpha _n] p'$
($p\may[\alpha _1] p_1 \may[\alpha _2]\dots p_{n-1}\may[\alpha _n]$) mit
$w=\alpha _1\dots \alpha _n$.\\
Desweiteren soll $w|_B$ die Aktions-Sequenz bezeichnen, die man erhält, wenn
man aus $w$ alle Aktionen löscht, die nicht in $B\subseteq\Sigma$ enthalten
sind. $\widehat{w}$ steht für $w|_{\Sigma}$. Es wird $p\weakmay[w] p'$
für ein $w\in\Sigma ^*$ geschrieben, falls $\exists
w'\in\Sigma_{\tau}^*:\widehat{w'}=w\land p\may[w']p'$, und $p\weakmay[w]$,
falls $p\weakmay[w] p'$ für ein beliebiges $p'$ gilt. Falls $p_0\weakmay[w] p$
gilt, dann wird $w$ \emph{Trace} genannt und $p$ ist ein \emph{erreichbarer
Zustand}.\\
Analog zu $\may$ und $\weakmay$ werden $\must$ und $\weakmust$ für die
entsprechenden Relationen der must-Transition verwendet.\\
Outputs und die interne Aktion werden \emph{lokale Aktionen} genannt, da sie
lokal vom ausführenden \MEIO{} kontrolliert sind.\\
Um die Notation zu vereinfachen sollen $p\nmust[a]$ und $p\nmay[a]$ für
$\neg\exists p': p\must[a]p'$ bzw.\ $\neg\exists p': p\may[a]p'$ stehen.
$p\must[a]\weakmust[\varepsilon]p'$ wird geschrieben, wenn $p''$ existiert, so
dass $p\must[a]p''\weakmust[\varepsilon]p'$ gilt. Diese Transition wird auch
als \emph{schwach-nachlaufende must-Transition} bezeichnet. Entsprechend steht
$\may[a]\weakmay[\varepsilon]$ für die \emph{schwach-nachlaufende
may-Transition}.\\
In Grafiken wird eine Aktion $a$ als $a?$ notiert, falls $a\in I$ und $a!$,
falls $a\in O$. Must-Transitionen (may-Transitionen) werden als durchgezogener
(gestrichelter) Pfeil gezeichnet. Entsprechend der syntaktischen
Konsistenz repräsentiert jede gezeichnete must-Transition auch gleichzeitig die
zugrundeliegende may-Transitionen.

\begin{Def}[Parallelkomposition]
  \label{ParallelDef}
  Zwei \MEIO{}s $P_1 = (P_1,I_1,O_1,{\must_1,}{\may_1,}$ $p_{01},E_1)$ und $P_2 =
  (P_2,I_2,O_2,\must_2,\may_2,p_{02},E_2)$ sind \emph{komponierbar}, falls
  $O_1\cap O_2=\emptyset$. Für solche \MEIO{}s ist die
  \emph{Parallelkomposition} $P_{12} := P_1\|P_2=((P_1\times P_2), I, O,
  {\must_{12},}$ ${\may_{12},}$ $(p_{01}, p_{02}), E)$ definiert mit:
  \TODO{erzwungenen Zeilenumbrüche kontrollieren}
  \begin{itemize}
    \item $I=(I_1\cup I_2)\backslash (O_1\cup O_2)$,
    \item $O=(O_1\cup O_2)$,
  \item $\begin{aligned}[t]
      \must_{12} & = \left\{\left((p_1,p_2),\alpha,(p_1',p_2)\right) \mid p_1
      \must[\alpha]_1 p_1', \alpha\in\Sigma_{\tau}\backslash
      \Synch(P_1,P_2)\right\}\\
        &\cup \left\{\left((p_1,p_2),\alpha,(p_1,p_2')\right) \mid p_2
      \must[\alpha]_2 p_2', \alpha\in\Sigma_{\tau}\backslash
      \Synch(P_1,P_2)\right\}\\
        &\cup \left\{\left((p_1,p_2),\alpha,(p_1',p_2')\right) \mid p_1
      \must[\alpha]_1 p_1', p_2 \must[\alpha]_2 p_2', \alpha\in
      \Synch(P_1,P_2)\right\},
    \end{aligned}$
  \item $\begin{aligned}[t]
      \may_{12} & = \left\{\left((p_1,p_2),\alpha,(p_1',p_2)\right) \mid p_1
      \may[\alpha]_1 p_1', \alpha\in\Sigma_{\tau}\backslash
      \Synch(P_1,P_2)\right\}\\
        &\cup \left\{\left((p_1,p_2),\alpha,(p_1,p_2')\right) \mid p_2
      \may[\alpha]_2 p_2', \alpha\in\Sigma_{\tau}\backslash
      \Synch(P_1,P_2)\right\}\\
        &\cup \left\{\left((p_1,p_2),\alpha,(p_1',p_2')\right) \mid p_1
      \may[\alpha]_1 p_1', p_2 \may[\alpha]_2 p_2', \alpha\in
      \Synch(P_1,P_2)\right\},
    \end{aligned}$
  \item $\begin{aligned}[t]
      E & = \left.(P_1\times E_2) \cup (E_1\times
      P_2)\hspace{3.95cm}\right\}
      &&\text{geerbte Fehler}\\
        &\left.\begin{aligned}
        \cup \left\{(p_1,p_2) \mid \exists a \in O_1\cap I_2 : p_1
        \may[a]_1\land p_2\nmust[a]_2\right\}\\
        \cup \left\{(p_1,p_2) \mid \exists a\in I_1\cap O_2 :
        p_1\nmust[a]_1\land p_2\may[a]_2\right\}
        \end{aligned}\hspace{0.2cm}\right\} &&\text{neue Kommunikationsfehler}.
    \end{aligned}$
  \end{itemize}
  Dabei bezeichnet $\Synch(P_1,P_2)=(I_1\cap O_2)\cup (O_1\cap I_2)\cup
  (I_1\cap I_2)$ die Menge der zu \emph{synchronisierenden Aktionen}. Die
  synchronisierten Aktionen werden zu Inputs (im Fall $I_1\cap I_2$) bzw.
  Outputs (alle anderen Fälle) der Komposition.\\
  $P_1$ ist ein \emph{Partner} von $P_2$, wenn $P_1$ und $P_2$ duale Signaturen
  $\Sig (P_1)=(I,O)$ und $\Sig (P_2)=(O,I)$ haben.
\end{Def}

Die Definition der Parallelkomposition sagt aus, dass ein neuer Fehler
entsteht, wenn eines der \MEIO{}s die Möglichkeit für einen Output hat
(may-Transition) und das andere \MEIO{} den passenden Input nicht sicherstellt
(keine must-Transition vorhanden). Es muss also in der Kommunikation möglichen
Implementierungen nicht wirklich zu diesem Fehler kommen, da die
Output"=Transition nicht zwingendermaßen implementiert werden muss und die
may"=Input"=Transition trotzdem umgesetzt sein kann.\\
Durch die Synchronisation von Inputs kann es zu keinen neuen Fehler kommen, da
die Inputs in beiden Transitionssystemen keine lokal kontrollierten Aktionen
sind. Falls jedoch nur eines der Transitionssysteme einen zu synchronisierenden
Input sicherstellt, wird dieser Input in der Parallelkomposition nicht mehr
garantiert. Es kann also in der Kommunikation mit einem weiteren \MEIO{} an
dieser Stelle zu einem neuen Fehler kommen.

\begin{Def}[alternierende Simulation]
  \label{SimDef}
  Eine Relation $\mathcal{R}\subseteq P \times Q$ auf zwei \MEIO{}s $P$ und $Q$
  mit gleicher Signatur ist eine \emph{(starke) alternierende Simulation}, wenn
  für alle $(p,q)\in \mathcal{R}$ mit $q\notin E_Q$ und alle $\alpha\in\Sigma
  _\tau$ gilt:
  \begin{enumerate}
    \item $p\notin E_P$, \TODO{Formulierungen der folgenden Punkte gut?}
    \item falls $q\must[\alpha]_Q q'$, gibt es eine Transition
      $p\must[\alpha]_P p'$ für ein $p'$ mit $p'\mathcal{R}q'$,
    \item falls $p\may[\alpha]_P p'$, gibt es eine Transition
      $q\may[\alpha]_Q q'$ für ein $q'$ mit $p'\mathcal{R}q'$.
  \end{enumerate}
  Für die Vereinigung aller dieser Simulations-Relationen wird \asRel{}
  geschrieben und \asRel{} wird als \emph{(starke) as-Verfeinerung(-s
  Relation)} (auch modal Verfeinerung) bezeichnet. Falls für die Startzustände
  von zwei \MEIO{}s $p_0\asRel q_0$ gilt, wird auch $P\asRel Q$ für die
  Transitionssysteme geschrieben. $P\asRel Q$ bedeutet, dass $P$ $Q$
  \emph{(stark) as-verfeinert} bzw.\ dass $P$ eine \emph{(starke)
  as-Verfeinerung} von $Q$ ist.\\
  Für ein \MEIO{} $Q$ und eine Implementierung $P$ mit $P\asRel{}Q$, ist
  $P$ eine \emph{as"=Implementierung} von $Q$. Es wird $\asimp (Q)$ für die
  Menge aller as"=Implementierungen von $Q$ verwendet.
\end{Def}

Da für zwei \MEIO{}s $P$ und $Q$ und alle möglichen Zustands-Tupel $(p,q)$ in
einer alternierenden Simulations-Relation $\mathcal{R}$ gelten muss, dass aus
$q\notin E_Q$ $p\notin E_P$ folgt, gilt auch die Implikation $p\in
E_P\Rightarrow q\in E_Q$.

Für LTS, die nach Definition keine Modalitäten und keine Fehler-Zustände
enthalten, entspricht die as"=Verfeinerung einer Bisimulation. Dafür müssen die
Transitionen eines LTS als must"=Transitionen aufgefasst werden. Man kann also
auf LTS mit einer as"=Verfeinerungs"=Relation zwischen zwei Systemen deren
Äquivalenz beweisen. Man muss dazu einen Äquivalenz Begriff wie z.B.\
in~\cite{Milner1989} verwenden.\\
Auf den \EIO{}, die z.B.\ in~\cite{Schinko2016BA} betrachtet wurden, lässt die
as"=Verfeinerungs"=Relation zu, dass es in einer Verfeinerung möglicherweise
weniger Fehler gibt und zusätzliches Verhalten, das die Spezifikation nicht
hatte. Die \EIO{}s entsprechen Implementierungen von \MEIO{}s, es ist also
möglich, eine Implementierung mit Fehler durch eine andere as zu verfeinern,
die keinen Fehler enthält, aber potentiell zusätzliches Verhalten aufweist.
Hierzu sollte auch das Beispiel aus Abbildung~\ref{ImplVerfBsp} beachtet
werden. Die Implementierung $P$ ist eine Verfeinerung der Implementierung $Q$
und zwischen ihnen erfüllt die as"=Verfeinerungs"=Relation $\mathcal{R} =
\{(p_0,q_0)\}$ die Definition~\ref{SimDef}. $P$ verfeinert den Fehler"=Zustand
von $Q$ nicht mit einem Fehler sondern durch einen Zustand mit einer
$o$-Schlinge.

\begin{figure}[htbp]
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[->, >=latex', auto,node distance=2.5cm, semithick]
      \node [initial,initial text=$P$:] (p0) at (0,0) {$p_0$};

      \path
      (p0) edge[loop right] node{$o!$} (p0)
      ;

      \node [initial,initial text=$Q$:, draw, rectangle] (q0) at (6,0) {$q_0 \in E_Q$};
    \end{tikzpicture}
    \caption{Beispiel für die Verfeinerung von Implementierungen}
    \label{ImplVerfBsp}
  \end{center}
\end{figure}

Falls eine zusammenhängende Implementierung, in der jeder Zustand vom
Startzustand aus erreichbar ist, bereits frei von Fehler"=Zuständen ist,
entspricht sie einem LTS und kann somit nur noch durch äquivalente
Implementierungen \glqq verfeinert\grqq{} werden.

\begin{Def}[schwache alternierende Simulation]
  \label{wSimDef}
  Eine Relation $\mathcal{R} \subseteq P  \times Q$ auf zwei \MEIO{}s $P$ und
  $Q$ mit gleicher Signatur ist eine \emph{schwache alternierende Simulation},
  wenn für alle $(p,q) \in \mathcal{R}$ mit $q\notin E_Q$ und alle $i\in I$,
  $\omega\in O\cup\{\tau\}$ gilt:
  \begin{enumerate}
    \item $p\notin E_P$,
    \item falls $q\must[i]_Q q'$, gibt es eine Transition $p \must[i]_P
      \weakmust[\varepsilon]_P p'$ für ein $p'$ mit $p'\mathcal{R}q'$,
    \item falls $q\must[\omega]_Q q'$, gibt es eine Transition $p
      \weakmust[\widehat{\omega}]_P p'$ für ein $p'$ mit $p'\mathcal{R}q'$,
    \item falls $p\may[i]_P p'$, gibt es eine Transition $q
      \may[i]_Q\weakmay[\varepsilon]_Q q'$ für ein $q'$ mit $p'\mathcal{R}q'$,
    \item falls $p\may[\omega]_P p'$, gibt es eine Transition $q
      \weakmay[\widehat{\omega}]_Q q'$ für ein $q'$ mit $p'\mathcal{R}q'$.
  \end{enumerate}
  Analog zur starken alternierenden Simulation, wird hier \wasRel{} als
  Relationssymbol für die Vereinigung aller schwachen Simulations-Relationen
  verwendet und man kann auch entsprechend den Begriff \emph{schwache
  as"=Verfeinerungen} definieren.\\
  Für ein \MEIO{} $Q$ und eine Implementierung $P$ mit $P\wasRel Q$, ist $P$
  eine \emph{w"=as"=Implementierung} von $Q$. Es wird $\wasimp (Q)$ für die
  Menge aller w"=as"=Implementierungen von $Q$ verwendet.
\end{Def}

Die schwache Simulation erlaubt interne Aktionen des \MEIO{}s, das eine Aktion
matchen muss. Jedoch ist es zwingend notwendig, dass ein Input sofort
ausgeführt wird und erst dann interne Aktinen möglich sind, da ein Input die
Reaktion auf eine Aktion ist, die die Umwelt auslöst, welche nicht auf das
Transitionssystem warten kann. Outputs hingegen können auch verzögert werden,
da die Umgebung diese dann als Inputs aufnimmt und für die Umgebung diese
Aktionen dann nicht lokal kontrolliert sind.\\
Auch für alle Tupel $(p,q)$ in einer schwach alternierenden
Simulations-Relation $\mathcal{R}$ gilt $p\in E_P\Rightarrow q\in E_Q$.

Wie üblich kann man zeigen, dass \asRel{} (bzw.\ \wasRel{}) eine starke (bzw.\
schwache) alternierende Simulation ist und die Eigenschaft der Transitivität
erfüllt. Die Beweise für diese Aussagen sollen hier jedoch entfallen.

Die in der folgende Definition vorgestellte Parallelkomposition von Wörtern und
Mengen kann z.B.\ aus~\cite{Vogler2014EIO} übernommen werden.

\begin{Def}[Parallelkomposition auf Traces]\mbox{}
  \begin{itemize}
    \item Für zwei Wörter $w_1\in\Sigma _1$ und $w_2\in\Sigma _2$ ist
      deren Parallelkomposition definiert als: $w_1\| w_2:=\left\{w\in
      (\Sigma _1\cup\Sigma _2)^*\mid w|_{\Sigma _1}=w_1\wedge w|_{\Sigma
    _2}=w_2\right\}$.
    \item Für zwei Mengen von Wörtern bzw. Sprachen $W_1\subseteq \Sigma
      ^*_1$ und $W_2\subseteq \Sigma ^*_2$ ist deren Parallelkomposition
      definiert als: $W_1\| W_2:=\bigcup\hspace{1pt}\left\{w_1\| w_2\mid
      w_1\in W_1\wedge w_2\in W_2\right\}$.
  \end{itemize}
\end{Def}

Die Wörter $w_1$ und $w_2$ sind für gewöhnlich Traces von \MEIO{}s, die
komponiert werden. Ein Wort aus der Menge $w_1\|w_2$ ist dann eine Aktionsfolge
aus Inputs und Outputs. Es existiert in einer Parallelkomposition eine
Transitionsfolge vom Startzustand aus, die mit den Aktionen aus $w\in w_1\|w_2$
beschriftet ist. Ein Trace aus der Menge $w_1\|w_2$ der Parallelkomposition
kann also auch als Wort aufgefasst werden, das verarbeitet wird während des
Ablaufs des Systems.

Die Definitionen der Funktionen \prune{} und \cont{} zum Abschneiden und
Verlängern von Traces können ebenso wie die vorangegangene Definition aus
z.B.~\cite{Vogler2014EIO} übernommen werden. Hierbei ist zu beachten, dass in
dieser Arbeit $\varepsilon$ das leere Wort und $\mathfrak{P}(M)$ die
Potenzmenge der Menge $M$ bezeichnet.

\begin{Def}[Pruning- und Fortsetzungs-Funktion]\mbox{}
  \begin{itemize}
    \item $\prune{}:\Sigma ^*\rightarrow\Sigma ^*, w\mapsto u$, mit $w=uv,
      u=\varepsilon\vee u\in\Sigma ^*\cdot I$ und $v\in O^*$,
    \item $\cont{}:\Sigma ^*\rightarrow\mathfrak{P}(\Sigma ^*),
      w\mapsto\left\{wu\mid u\in\Sigma ^*\right\}$,
    \item $\cont{}:\mathfrak{P}(\Sigma ^*)\rightarrow\mathfrak{P}(\Sigma ^*),
      L\mapsto\bigcup\hspace{1pt}\left\{\cont{}(w)\mid w\in L\right\}$.
  \end{itemize}
\end{Def}

\vspace{0.2cm}

\begin{Def}[Sprache]
  \label{LDef}
  Die \emph{Sprache} eines \MEIO{}s $P$ ist definiert als:
  \[L(P) := \left\{w\in \Sigma ^* \mid p_0\weakmay[w]_P \right\}.\]
\end{Def}

Somit entspricht die Sprache einer Implementierung der Sprache wie sie
in~\cite{Schinko2016BA} für \EIO{}s definiert ist. Jedoch muss die Sprache
einer as"=Verfeinerung eines \MEIO{}s nicht mehr Teilmenge der Sprache des
\MEIO{}s sein, da Definition~\ref{SimDef} beliebiges Verhalten nach einem
Fehler-Zustand, in dem zu verfeinernden \MEIO{}, zulässt. Falls jedoch das
\MEIO{} bereits frei von Fehler"=Zuständen ist, ist seine Sprache die
Vereinigung der Sprachen all seiner möglichen as"=Implementierungen.\\
Von der Sprache einer as"=Verfeinerung eines \MEIO{}s kann man im Allgemeinen
nur wenig Rückschlüsse auf die ursprüngliche Sprache ziehen, da man nicht weiß,
welche Fehler-Zustände in die Verfeinerung übernommen wurden und welche als
normale Zustände mit beliebigen Verhalten umgesetzt wurden.\\
Man hätte alternativ die Sprache eines \MEIO{}s auf andere Weise definieren
können, um einen eindeutigen Zusammenhang zwischen dieser und den Sprachen der
as"=Implementierungen zu erhalten, jedoch wäre dann die Äquivalenz zur \EIO{}
Sprach-Definition in~\cite{Schinko2016BA} verloren gegangen. Eine
Implementierung mit Fehler-Zuständen hätte dann eine Sprache mit Wörtern, die
sie nicht ausführen können muss.

Im folgenden soll ein Operator definiert werden, um Aktionen zu verbergen.
Dieses Vorgehen wird Hiding genannt und orientiert sich an den Definitionen
aus~\cite{Vogler2016MIA3} und~\cite{Schinko2016BA}. Da die Outputs vom
jeweiligen System kontrolliert sind, werden diese durch das Verbergen als
interne Aktionen, nach außen nicht mehr sichtbar ausgeführt. Inputs hingeben
werden ausgeführt, wenn die Umgebung das passende Signal sendet. Wenn man
Inputs verbergen würde, schließt man dadurch den Kommunikationskanal und
blockiert die Kommunikation über die entsprechenden Aktionen mit anderen
Systemen. Das Verbergen von Inputs verbietet die entsprechend beschrifteten
Transitionen, ähnlich wie bei der Anwendung von Restriktionen in CCS z.B.
in~\cite{Milner1989}. Das Verbergen von Inputs wird in~\cite{Vogler2016MIA3}
auch Restriktion genannt. Dies soll hier jedoch nicht betrachtet werden. Der
Hiding"=Operator wird hier somit nur für Output-Aktionen definiert wie z.B.\
in~\cite{Schinko2016BA}.

\begin{Def}[Hiding-Operator]
  \label{HidingDef}
  Für einen \MEIO{} $P = (P,I_P,O_P,\must _P, \may _P,\linebreak p_{0_P},
  E_P)$ und eine Menge $X\subseteq O$ ist $P/X$, mit dem Hiding-Operator $\cdot
  /\cdot$, definiert als der \MEIO{} $P/X$ mit: \TODO{erzwungenen Zeilenumbruch
  kontrollieren}
  \begin{itemize}
    \item $P/X = P$, $I_{P/X} = I_P$, $p_{0_{P/X}} = p_{0_P}$ und $E_{P/X} =
      E_P$,
    \item $O_{P/X} = O_P\backslash X$,
    \item $\must _{P/X} = (\must _P \cup \{(p,\tau,p')\mid (p,o,p')\in \must
      _P, o \in X\})\backslash \{(p,o,p')\mid (p,o,p')\in \must _P,\linebreak o
      \in X\}$, \TODO{erzwungen Zeilenumbruch kontrollieren}
    \item $\may _{P/X} = (\may _P \cup \{(p,\tau,p')\mid (p,o,p')\in \may _P, o
      \in X\})\backslash \{(p,o,p')\mid (p,o,p')\in \may _P,\linebreak o \in
      X\}$. \TODO{erzwungen Zeilenumbruch kontrollieren}
  \end{itemize}
\end{Def}

Die Transitionen, die mit einem Output beschriftet sind, der in der Menge $X$
der zu verbergenden Aktionen enthalten ist, werden durch das Hiding zu internen
Transitionen. Dieses Vorgehen wird im weiteren Verlauf auf als Internalisieren
von Aktionen bezeichnet. Die Transitionen sind also weiterhin lokal
kontrolliert ausführbar. Auch für schwache must- und may"=Transitionen ändert
sich nur die Beschriftung, jedoch nicht die Ausführbarkeit.\\
Häufig werden die synchronisierten Aktionen in einer Parallelkomposition nicht
beibehalten, sondern verborgen. Dies wurde für \EIO{} z.B.\
in~\cite{Vogler2014EIO} praktiziert. Man kann diese Art der
Parallelkomposition durch den Hiding"=Operator versuchen nachzumachen. Dadurch
kann gezeigt werden, dass die späteren Ergebnisse auch für eine
Parallelkomposition mit Internalisierung gelten. Der Hiding"=Operator ist
jedoch nur für Output"=Aktionen definiert. Es können also nur die Outputs, die
durch die Synchronisation entstehen, verborgen werden. Jedoch sind Inputs
Kommunikationskanäle zu weiteren Systemen. Wenn ein Input durch Synchronisation
entsteht, hatten beide Komponenten die Möglichkeit über diesen Input zu
kommunizieren. Die beiden Systeme haben in der Parallelkomposition jedoch nicht
über diesen Input kommuniziert. Die Kommunikation mit einem weiteren System
sollte also auch nicht durch das Verbergen des Inputs unterbunden werden. Die
Inputs sollten also auch in einer Definition einer Parallelkomposition mit
Internalisierung nur synchronisiert und nicht restringiert werden.

\begin{Def}[Parallelkomposition mit Internalisierung]
  \label{DefParallelkompInternal}
  Seien $P_1$ und $P_2$ komponierbare \MEIO{}s, dann ist die
  Parallelkomposition mit Internalisierung definiert als $P_1|P_2 :=
  P_{12}/(\Synch (P_1,P_2)\cap O_{12})$.
\end{Def}
